<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://mapserver.gis.umn.edu/mdp/docbkx412/docbookx.dtd">
<article>
  <articleinfo>
    <title>MapFile Reference - MapServer 4.2</title>
    <author>
      <firstname>Jean-Fran&ccedil;ois</firstname>
      <surname>Doyon</surname>
      <affiliation>
        <orgname>Natural Resources Canada</orgname>
        <orgdiv>Earth Sciences Sector</orgdiv>
        <orgdiv>Canadian Center for Remote Sensing</orgdiv>
        <orgdiv>GeoAccess Division</orgdiv>
        <address>
          <email>jdoyon@nrcan.gc.ca</email>
        </address>
      </affiliation>
    </author>
    <othercredit>
      <contrib>Traduction</contrib>
      <firstname>Franz-Albert</firstname>
      <surname>Van Den Bussche</surname>
      <affiliation>
        <orgname>Club des Utilisateurs de Linux et des logiciels libres de Toulouse et des environs</orgname>
        <orgdiv>(CULTe)</orgdiv>
        <address>
          <email>franz@favdb.net</email>
        </address>
      </affiliation>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib>Relecture</contrib>
      <firstname>Nathalie</firstname>
      <surname>Vielmas</surname>
      <affiliation>
        <orgname>Club des Utilisateurs de Linux et des logiciels libres de Toulouse et des environs</orgname>
        <orgdiv>(CULTe)</orgdiv>
        <address>
          <email>nath@favdb.net</email>
        </address>
      </affiliation>
    </othercredit>
    <abstract>
      <para>Ce document est une référence pour la syntaxe du fichier Mapfile pour la version 3.7 de MapServer.
        </para>
      <para>Dernière modification: 19- 12-2002</para>
    </abstract>
  </articleinfo>
  <sect1>
    <title>Référence MapFile</title>
    <para>Les MapFiles constituent le mécanisme de base pour configurer Mapserver.  Tout élément associé avec une application particulière est défini ici, même si quelques options peuvent être modifiées via un formulaire oueb (variables CGI).</para>
    <sect2>
      <title>Notes</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le Mapfile N'EST PAS  sensible à la casse.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les chaînes de caractères contenant des caractères non alphanumériques ou un mot clé de MapServer <emphasis>DOIVENT</emphasis> être placées entre guillemet. Il est recommandé de placer TOUTES les chaînes de caractères entre double apostrophe (double-quotes).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Le nombre maximum de couches d'un mapfile est limité à 50.  Ceci peut être changé en modifiant la valeur de MS_MAXLAYERS du fichier map.h pour spécifier le nombre souhaité et en recompilant.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les chemins de fichier peuvent être donnés en valeur absolue, ou en valeur relative à la localisation du mapfile.  De plus, les fichiers de données doivent être spécifiés relativement au <link linkend="shapepath">SHAPEPATH</link>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Le mapfile a une structure hiérarchisée, avec l'objet Map constituant la racine de l'arborescence ("root"). Tous les autres objets sont donc rattachés à celui-ci.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les commentaires sont indiqués par le caractère #.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les attributs sont désignés en utilisant la syntaxe suivante: [ATTRIBUTENAME] ... Notez que le nom de l'attribut contenu entre les crochets EST sensible à la casse.  Généralement les fichiers shape ESRI disposent de leurs propres attributs (nom de colonne .dbf) en majuscules, et pour PostGIS, TOUJOURS en minuscules.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les expressions régulières sous MapServer sont utilisées à travers la bibliothèque C de votre système d'exploitation.  Pour plus d'informations sur les expressions régulières sur votre système vous devriez lire la documentation disponible avec la bibliothèque C.  Sur Linux il s'agit de la glibC et vous pouvez lire la page  "man 7 regex" ... Cette man page est aussi disponible sous différents UNIX.  Comme ces RegEx sont conformes à POSIX, elles devraient être identiques sous Windows, aussi les utilisateurs Windows peuvent essayer de rechercher sur INTERNET  "man 7 regex" puisque plusieurs man pages y sont disponibles. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="map">
      <title>Objet Map</title>
      <para>Définit l'objet maître du fichier MapFile, ainsi cet objet racine détient tous les autres objets.  Il définit les paramètres généraux de l'application/la carte.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>DEBUG [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>Permet la mise au point de l'objet map.  Les sorties sont dirigées vers la sortie standard d'erreur (STDERR) ou vers le fichier de trace de MapServer s'il est indiqué dans le paramètre LOG de l'objet <link linkend="web">WEB</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>EXTENT [minx] [miny] [maxx] [maxy]</term>
          <listitem>
            <para>L'étendue géographique de la carte à créer.  Le plus souvent vous voudrez la spécifier, mais MapServer pourra l'extrapoler si vous ne la spécifiez pas.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="fontset">
          <term>FONTSET [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Nom complet du fichier de police de caractères à utiliser.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur dans laquelle la carte doit être initialisée (la couleur d'arrière plan).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGEQUALITY [int]</term>
          <listitem>
            <para>Qualité de compression pour les sorties JPEG.  Ce mot clé est maintenant délaissé au profit de l'option FORMATOPTION "QUALITY=n" dans la déclaration <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGETYPE [gif|png|jpeg|wbmp|gtiff|swf|userdefined]</term>
          <listitem>
            <para>Format de sortie à générer.  Voir les détails de la partie <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link> en particulier pour les formats disponibles.  Le nom indiqué ici doit correspondre au nom ('NAME') de la définition utilisateur ou  interne générée dans la partie <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>INTERLACE [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>Les images doivent-elles être entrelacées?  Valeur par défaut "oui" [on].  Ce mot clé est maintenant délaissé au profit de l'option FORMATOPTION "INTERLACE=ON" de la déclaration <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LAYER</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet <link linkend="layer">LAYER</link>. NdT : LAYER veut dire littéralement couche, il s'agit d'une technique de tracé de dessin dans laquelle chaque objet graphique est regroupé avec des objets similaires et de même type. Par exemple, pour une carte routière, on regroupera les autoroutes, qui sont du même type (ligne), selon leur appartenance à une catégorie (autoroute, route nationale, route départementale, etc.).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LEGEND</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de légende (<link linkend="legend">LEGEND</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>NAME [name]</term>
          <listitem>
            <para>Préfixe lié à la carte, les noms des fichier GIF d'échelle et de légende créés en utilisant ce MapFile. Devrait être le plus court possible.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>PROJECTION</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet <link linkend="projection">PROJECTION</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>QUERYMAP</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de requête (<link linkend="querymap">QUERYMAP</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>REFERENCE</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet carte de référence (<link linkend="referencemap">REFERENCE MAP</link>). Il s'agit d'une image réduite de la carte.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>RESOLUTION [int]</term>
          <listitem>
            <para>Détermine le nombre de pixels par pouce pour les sorties, concerne seulement les calculs d'échelle et rien d'autre, par défaut 72.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle calculée pour la carte. Souvent calculée par l'application.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SCALEBAR</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de barre d'échelle (<link linkend="scalebar">SCALEBAR</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="shapepath">
          <term>SHAPEPATH [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Chemin du répertoire dans lequel se trouvent les fichier shape.  SHAPEPATH peut contenir des sous-répertoires.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Taille en pixels de l'image produite (la carte).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STATUS [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>La carte est-elle active? Quelque fois vous pourriez souhaiter que non pour utiliser seulement la carte référence ou la barre d'échelle.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="symbolset">
          <term>SYMBOLSET [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Nom complet du fichier de symboles à utiliser.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SYMBOL</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de symboles (<link linkend="symbology">SYMBOL</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSPARENT [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>La couleur d'arrière plan doit-elle être transparente pour les cartes.  Cet indicateur est maintenant délaissé au profit de la déclaration de transparence dans <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>.  Par défaut non (off).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>UNITS [feet|inches|kilometers|meters|miles|dd]</term>
          <listitem>
            <para>Unités des coordonnées de la carte.  Utilisé pour la barre d'échelle (scalebar) et les calculs d'échelle.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>WEB</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet <link linkend="web">WEB</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="label">
      <title>Objet Label</title>
      <para>Cet objet est utilisé pour définir une étiquette, qui est habituellement utilisée pour annoter un élément par du texte.  Les étiquettes peuvent aussi être utilisées comme symboles en employant les différentes polices de caractères TrueType.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>ANGLE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Angle, donné en degrés, pour dessiner l'étiquette ou AUTO pour permettre au logiciel de calculer l'angle , AUTO est valide seulement pour les couches de type ligne (LINE).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>ANTIALIAS [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Le texte doit-il être antialiasé? Notez que ceci nécessite un plus grand nombre de couleurs et entraîne de plus "grosses" images.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>BACKGROUNDCOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour l'arrière plan du rectangle (panneau d'étiquette). Sans couleur par défaut (off).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>BACKGROUNDSHADOWCOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur de l'ombrage d'un rectangle (panneau d'étiquette). Sans par défaut (off).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>BACKGROUNDSHADOWSIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>De combien le décalage d'arrière plan d'un rectangle doit-il être? 1 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>BUFFER [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Remplissage, en pixels, autour des étiquettes. Utile pour maintenir un espace autour du texte pour en améliorer sa lecture. Disponible seulement pour les étiquettes "cachables". Par défaut 0.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>COLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour dessiner le texte.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="font">
          <term>FONT [name]</term>
          <listitem>
            <para>Nom de la police de caractères (comme définie dans le <link linkend="fontset">FONTSET</link>) à utiliser pour les étiquettes.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="force">
          <term>FORCE [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Force les étiquettes d'une classe particulière, en fonction des collisions. Disponible seulement pour les étiquettes "cachables". Faux par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="maxsize">
          <term>MAXSIZE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Taille maximale de la police de caractères à utiliser pour l'échantillonnage du texte (pixels). 256 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MINDISTANCE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Distance minimale entre des étiquettes en double.  Donnée en pixels.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MINFEATURESIZE [integer|auto]</term>
          <listitem>
            <para>Taille minimale d'un élément devant être étiqueté. Donnée en pixels. Pour une donnée de type ligne la longueur totale de la ligne affichée est utilisée, pour les polygones la plus petite dimension de la figure est prise en compte.  Le mot clé "Auto" indique à MapServer que seuls les éléments étiquetés qui sont plus grands que leur étiquette sont concernés. Disponible seulement pour les étiquettes "cachables".</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="minsize">
          <term>MINSIZE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Taille minimale de la police de caractères pour l'échantillonnage du texte (pixels). 4 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>OFFSET [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Valeurs de déplacement pour les étiquettes, relatif au coin inférieur gauche de l'étiquette ou du point d'étiquette. Donné en pixels. Dans le cas où la rotation du texte est spécifiée les valeurs sont identiques pour toutes les étiquettes horizontales et toute rotation sera compensée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>OUTLINECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à dessiner d'un pixel autour du texte.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>PARTIALS [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Le texte doit-il être caché s'il n'est qu'en partie dans la carte? Vrai (true) par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POSITION [ul|uc|ur|cl|cc|cr|ll|lc|lr|auto]</term>
          <listitem>
            <para>Position de l'étiquette relative au point d'étiquetage (couches seulement).  La première lettre est la position "Y", la seconde lettre est la position "X". "Auto" indique à MapServer de calculer une position d'étiquette qui n'interfèrera pas avec d'autres étiquettes.  Avec des points et des polygones, MapServer sélectionne l'une des 8 positions (par exemple en excluant cc). Avec des lignes, il n'utilise que lc ou uc, jusqu'à trouver une position qui n'entraîne aucune collision avec des étiquettes déjà dessinées. Si toutes les positions entraînent un conflit l'étiquette n'est pas dessinée (sauf si le paramètre d'étiquette <link linkend="force">FORCE</link> est vrai ("true")). "Auto" est seulement disponible avec les étiquettes "cachables".</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SHADOWCOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur de l'ombrage.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SHADOWSIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Décalage de l'ombrage en pixels.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SIZE [integer]|[tiny|small|medium|large|giant]</term>
          <listitem>
            <para>Taille du texte. "integer" pour donner la taille en pixels de votre police TrueType, ou tout autre des 5 mots clés listés pour les polices bitmap.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TYPE [bitmap|truetype]</term>
          <listitem>
            <para>Type de police de caractères à utiliser. Généralement les polices bitmap sont plus rapides à dessiner que les polices TrueType. Malgré tout, les polices TrueType sont ré-échantillonnables et disponibles en grande variété de présentation.  Assurez-vous que vous avez bien sélectionné TrueType pour le paramètre <link linkend="font">FONT</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>WRAP [character]</term>
          <listitem>
            <para>Caractère qui représente une rupture de ligne, produit une étiquette multi-ligne.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="layer">
      <title>Objet Layer</title>
      <para>L'objet le plus utilisé dans un MapFile, celui-ci décrit les couches utilisées pour fabriquer une carte.  Les couches sont dessinées dans leur ordre d'apparition dans le MapFile (la première couche dessous, la dernière sur le dessus).</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>CLASS</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de classe (<link linkend="class">CLASS</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>CLASSITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Nom d'élément dans la table attribut pour utiliser dans les recherches de classe.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>CONNECTION [string]</term>
          <listitem>
            <para>Chaîne de caractères pour la connexion à une base de données distante.</para>
            <para>Une chaîne de caractères pour une connexion SDE est composée d'un nom de serveur, un nom d'instance, un nom de base de données, un nom d'utilisateur et son mot de passe séparés par une virgule.</para>
            <para>Une chaîne de caractères pour la connexion PostGIS est fondamentalement identique à une connexion normale PostgreSQL, elle prend la forme suivante "user=nobody password=****** dbname=dbname host=localhost port=5432"</para>
            <para>Une chaîne de caractères pour la connexion Oracle: user/pass[@db]</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>CONNECTIONTYPE [local|sde|ogr|postgis|oraclespatial|wms]</term>
          <listitem>
            <para>Type de connexion. Par défaut local. Voir la documentation additionnelle pour les autres types.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>DATA [filename]|[sde parameters][postgis table/column][oracle table/column]</term>
          <listitem>
            <para>Nom complet du fichier de données spatiales à traiter. Aucune extension n'est nécessaire pour les fichiers shape. Peut être spécifié relatif à l'option <link linkend="shapepath">SHAPEPATH</link> de l'objet Map.</para>
            <para>S'il s'agit d'une couche SDE, le paramètre devrait inclure le nom des couches comme de la colonne de géométrie, comme "mylayer,shape".</para>
            <para>S'il s'agit d'une couche PostGIS, le paramètre devrait être de la forme "&lt;columnname&gt; from &lt;tablename&gt;", où "columnname" est le nom de la colonne contenant les objets géométriques et "tablename" est le nom de la table depuis laquelle les données géométriques seront lues.</para>
            <para>Pour Oracle, utilisez "shape FROM table" ou "shape FROM (SELECT statement)" ou n'importe quelle autre requête complexe conforme à Oracle! Notez que l'impact sur les performances est toujours important lors de l'utilisation de sous-requêtes. Essayez d'utiliser le <link linkend="filter">FILTER</link> de MapServer aussi souvent que possible. Vous pouvez aussi voir les requêtes SQL soumises en forçant une erreur, par exemple en soumettant un paramètre DATA incohérant, en utilisant par exemple un mauvais nom de colonne.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>DEBUG [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>Permet la mise au point de l'objet de couche.  Les sorties sont générées et envoyées vers la sortie standard d'erreur (STDERR) ou dans le fichier de trace de MapServer si le paramètre  LOG de l'objet <link linkend="web">WEB</link> est renseigné.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>DUMP [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Commutateur pour permettre de retourner la donnée au format GML. Très utile quand vous utilisez les opérations GetFeatureInfo de WMS. "false" est la valeur par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FEATURE</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de fonction (<link linkend="feature">FEATURE</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="filter">
          <term>FILTER [string]</term>
          <listitem>
            <para>Ce paramètre permet un filtrage spécifique d'attribut de données en même temps que le filtrage spatial est effectué, mais avant que toute expression CLASS soit évaluée.  Pour OGR et les fichiers shape la chaîne de caractères est simplement une expression régulière MapServer.  Pour les bases de données spatiales la chaîne de caractères est une requêtes SQL WHERE qui est valide en respectant la base de données considérée.</para>
            <para>Par exemple: FILTER "type='road' and size &lt;2"</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FILTERITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Elément à utiliser avec des expressions simples <link linkend="filter">FILTER</link>. OGR et fichiers shape seulement. </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FOOTER [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser <emphasis>après</emphasis> qu'une couche produise ses résultats. Mode de requête multirésultat seulement.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="group">
          <term>GROUP [name]</term>
          <listitem>
            <para>Nom d'un groupe auquel la couche appartient.  Le nom de groupe peut être référencé ensuite comme un nom normal de couche dans les fichiers de mise en forme, permettant de faire certaines opérations comme afficher ou cacher un groupe de plusieurs couches en une seule opération.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>HEADER [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser <emphasis>avant</emphasis> qu'une couche produise ses résultats. Mode de requête multirésultat seulement.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABELANGLEITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Nom d'élément dans la table d'attribut à utiliser pour la classe d'annotation des angles. Les valeurs sont exprimées en degrés.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABELCACHE [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>Specifie quand les étiquettes devraient être tracées comme une fonction pour cette couche, ou quand elles doivent être dissimulées et dessinées après que toutes les couches aient été dessinées. Par défaut on. Le recouvrement d'étiquetage, placement automatique etc... ne sont disponibles que lorsque le cache d'étiquette est actif.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABELITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Nom de l'élément dans la table attribut à utiliser comme source de l'étiquetage.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABELMAXSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle maximale à laquelle la couche est étiquetée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABELMINSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle minimale à laquelle la couche est étiquetée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="labelrequires">
          <term>LABELREQUIRES [expression]</term>
          <listitem>
            <para>Paramètre le contexte pour l'étiquetage de cette couche, par exemple:</para>
            <programlisting>LABELREQUIRES ([orthoquads] != 1)</programlisting>
            <para>veut dire que cette couche ne sera pas étiquetée si la couche nommée "orthoquads" est visible (on). L'expression consiste en une expression booléenne basée sur l'état des autres couches, chaque sous-chaîne [layer name] est remplacée par un 0 ou un 1 selon les états (STATUS) de couche et ensuite évalué normalement. Les opérateurs logiques AND et OR peuvent être utilisés.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABELSIZEITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Nom de l'élément de la table attribut à utiliser comme classe des tailles d'étiquette. Les valeurs sont en pixels.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MAXFEATURES [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Specifie le nombre de fonctions qui seront dessinées pour cette couche dans la fenêtre courante.  Intéressant avec les étiquettes et avec les données triées (comme les lacs par zone).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MAXSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle maximale à laquelle cette couche est dessinée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>METADATA</term>
          <listitem>
            <para>Ce mot clé permet d'enregistrer des données comme un couple de valeurs.  Ceci est utilisé avec OGC WMS pour définir des éléments comme le titre de la couche.  Il peut aussi permettre plus de souplesse en créant des mises en forme, puisque tout ce que vous mettrez ici sera accessible via les indicateurs de mise en forme.</para>
            <para>Exemple:
            <screen>
METADATA
  title "My layer title"
  author "Me!"
END
            </screen>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MINSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle minimale à laquelle cette couche est dessinée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>NAME [string]</term>
          <listitem>
            <para>Nom court de cette couche. La limite est de 20 caractères. Ce nom est le lien entre le mapfile et les interfaces oueb qui se réfèrent à ce nom. Ils doivent être identiques. Le nom devra être unique, sinon une couche en remplacera une autre à différentes échelles. Utilisez l'option <link linkend="group">GROUP</link> pour associer les couches entre elles.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>OFFSITE [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Sélectionne l'index de couleur pour la transparence des couches raster.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POSTLABELCACHE [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Indique à MapServer de restituer cette couche après que toutes les étiquettes en cache auront été dessinées. Très utile pour ajouter une touche finale et autres éléments similaires. Faux par défaut (false).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>PROCESSING [string]</term>
          <listitem>
            <para>Passe une directive de procédure à utiliser avec cette couche.  Les directives de procédure reconnues varient en fonction du type de couche et du pilote sous-jacent qui les traitera.  Actuellement les directives SCALE, BANDS et DITHER sont reconnues pour les couches raster traitées via le pilote GDAL.  Ceci est expliqué dans le document Raster HOWTO.</para>
            <para>Exemple:
            <screen>
PROCESSING "SCALE_1=AUTO"
PROCESSING "SCALE_2=AUTO"
PROCESSING "SCALE_3=AUTO"
PROCESSING "BANDS=3,2,1,4"
            </screen>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>PROJECTION</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet de <link linkend="projection">PROJECTION</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>REQUIRES [expression]</term>
          <listitem>
            <para>Sélectionne le contexte pour l'affichage de cette couche (voir <link linkend="labelrequires">LABELREQUIRES</link>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SIZEUNITS [pixels|feet|inches|kilometers|meters|miles|</term>
          <listitem>
            <para>Sélectionne l'unité de l'objet <link linkend="class">CLASS</link> pour la valeur de taille (<link linkend="size">SIZE</link>), pixels par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STATUS [on|off|default]</term>
          <listitem>
            <para>Sélectionne l'état actuel de la couche. Fréquemment modifié par MapServer lui-même.  La couche est 'on' en permanence par défaut, donc visible et dessinée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STYLEITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Elément à utiliser pour le design des fonctions spécifiques.  Ceci est *très* expérimental et seulement OGR pour l'instant.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SYMBOLSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle à laquelle les symboles et/ou les textes apparaissent en pleine taille. Ceci permet l'échelle dynamique des objets basés sur l'échelle de la carte. Si non utilisé, alors cette couche apparaitra toujours à la même taille. L'échelle doit être comprise dans les limites de <link linkend="minsize">MINSIZE</link> et <link linkend="maxsize">MAXSIZE</link> comme décrit ci-avant.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TEMPLATE [file|url]</term>
          <listitem>
            <para>Utilisé comme une alternative à <link linkend="class">CLASS</link>&nbsp;<link linkend="template">TEMPLATE</link>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TILEINDEX [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Nom complet du fichier pour l'index ou la définition d'assemblage pour cette couche. Similaire à une bibliothèque d'index ArcInfo, ce fichier shape contient des polygones pour chaque carreau à assembler. L'élément contient la localisation du carreau indiquée par le paramètre <emphasis>TILEITEM</emphasis>. Si le paramètre <emphasis>DATA</emphasis> contient une valeur alors il est ajouté à la fin de la localisation. Si <emphasis>DATA</emphasis> est vide alors la localisation devrait contenir le nom de fichier entier.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TILEITEM [attribute]</term>
          <listitem>
            <para>Elément contenant la localisation d'un carreau individuel d'assemblage, par défaut "location".</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="tolerance">
          <term>TOLERANCE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Sensibilité pour les requêtes basées sur les points (par exemple via la souris et/ou les coordonnées de la carte). Donnée en <link linkend="toleranceunits">TOLERANCEUNITS</link> avec 3 pixels par défaut. Pour restreindre les recherches par polygone, le point doit être inclus <emphasis>dans</emphasis> le polygone sélectionné avec une tolérance de zéro.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="toleranceunits">
          <term>TOLERANCEUNITS [pixels|feet|inches|kilometers|meters|miles|dd]</term>
          <listitem>
            <para>Unité de la valeur <link linkend="tolerance">TOLERANCE</link>. pixels par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSPARENCY [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Sélectionne le niveau de transparence de tous les pixels d'une couche donnée.  La valeur est en pourcentage (0-100) où 100 est opaque et 0 est complètement transparent.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSFORM [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Indique à MapServer si une couche particulière a besoin d'être transformée d'un système de coordonnées vers les coordonnées d'image. Vrai (true) par défaut. Ceci permet de créer des fichiers shape dans les coordonnées image/graphiques et ensuite de disposer de la possibilité d'être affiché au même endroit sur toute carte. Idéal pour placer des logos ou du texte dans les cartes. Rappelez vous que le système de coordonnées graphiques a comme origine le coin supérieur gauche de l'image, contrairement à la plupart des systèmes de coordonnées cartographique.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TYPE [point|line|polygon|circle|annotation|raster|query]</term>
          <listitem>
            <para>Spécifie comment les données doivent être tracées. N'a pas besoin d'être identique au type du fichier shape. Par exemple, un fichier shape polygone peut être dessiné comme une couche point, mais un fichier shape point ne peut pas être dessiné comme une couche polygone. C'est assez normal. Annotation signifie que l'étiquette de point sera calculée pour les fonctions, mais la fonction elle même ne sera pas dessinée quoique un symbole de marquage puisse être dessiné. Facultativement, ceci permet un étiquetage avancé comme l'étiquetage des symboles d'autoroute (aux US représenté par un écusson). Les points sont étiquetés à ce point. Les polygones sont étiquetés au premier centroïde, et si ça ne tombe pas dans le polygone une ligne de lien est utilisée pour garantir que l'étiquette est bien rattachée à cet élément. Les lignes sont étiquetées au milieu de la section visible la plus longue de la ligne. Query indique seulement que cette couche peut être interrogée mais non dessinée.</para>
            <para>De manière à faire la différence entre les POLYGONs et les POLYLINEs (qui n'est pas un type existant), il faut simplement veiller à utiliser ou non le mot clé COLOR dans la classification.  Si vous l'utilisez, il s'agira d'un polygone avec une couleur de remplissage, sinon c'est une polyligne avec seulement une OUTLINECOLOR.</para>
            <para>Un cercle peut être défini par un rectangle inscrit. Ainsi 2 points définissent le carré minimum qui le contient. Ces 2 points sont deux coins opposés d'une telle figure.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="class">
      <title>Objet Class</title>
      <para>Définit les classes thématiques pour une couche donnée et toute couche doit avoir au moins une classe. Pour les cas où il y a plusieurs classes, l'appartenance est déterminée en utilisant les valeurs d'attribut et les expressions. Commence avec le mot clé <emphasis>CLASS</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>.
      </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>BACKGROUNDCOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour les symboles non transparents.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>COLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour dessiner les fonctions.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>DEBUG [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>Permet la mise au point de l'objet de classe.  Les sorties sont générées et envoyées vers la sortie d'erreur standard (STDERR) ou vers le fichier trace de  MapServer si le paramètre LOG est renseigné dans l'objet <link linkend="web">WEB</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>EXPRESSION [string]</term>
          <listitem>
            <para>Trois types d'expressions sont maintenant supportés pour définir le lien de classe. Les comparaisons chaîne de caractères,  les expressions régulières et les expressions logiques simples. Si aucune expression n'est donnée, alors toutes les fonctions sont réputées appartenir à cette classe.</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Les comparaisons chaîne de caractères ne sont pas sensibles à la casse et sont les plus rapides à être évaluées. Aucun délimiteur particulier n'est nécessaire bien que la chaîne de caractères soit à mettre entre guillemets si elle contient des caractères spéciaux. (En guise de bonne habitude, il est recommandé de toujours utiliser les guillemets).</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Les expressions régulières fonctionnent exactement comme dans les versions précédentes de MapServer. Toutefois, vous devez maintenant délimiter une expression régulière en utilisant /regex/. Aucun guillemet ne doit être utilisé.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Les expressions logiques vous permettent de construire des tests franchement complexes basés sur un ou plusieurs attributs et seulement avec les fichiers shape. Les expressions logiques sont délimitées par des parenthèses "(expression)".  Les noms d'attribut sont délimités par des crochets "[ATTRIBUTE]". Ces noms sont sensibles à la casse et doivent correspondre aux éléments du fichier shape. Par exemple: EXPRESSION ([POPULATION] > 50000 AND '[LANGUAGE]' eq 'FRENCH') ... Les opérateurs logiques connus sont : =,>,&lt;,&lt;=,>=,=,or,and,lt,gt,ge,le,eq. Comme vous pouvez vous en douter ce niveau de complexité est relativement lent à évaluer.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Les comparaisons chaîne de caractères et les expressions régulières fonctionnent depuis le CLASSITEM défini au niveau de la couche. Vous pouvez mélanger les types d'expression au sein de différentes classes d'une couche.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>JOIN</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet <link linkend="join">JOIN</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABEL</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet <link linkend="label">LABEL</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MAXSIZE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Taille maximale en pixels pour dessiner un symbole. 50 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MINSIZE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Taille minimale en pixels pour dessiner un symbole. 0 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>NAME [string]</term>
          <listitem>
            <para>Nom à utiliser dans les légendes pour cette classe. Si non indiqué, ne sera pas montré dans la légende.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="outlinecolor">
          <term>OUTLINECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour dessiner les polygones et certains symboles de marquage. Les symboles de ligne ne sont pas concernés par cet élément.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="size">
          <term>SIZE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Hauteur, en pixels, du symbole/motif à utiliser. Très utile seulement avec les symboles rééchantillonnables. 1 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SYMBOL [integer|string]</term>
          <listitem>
            <para>Le nom du symbole ou le numéro à utiliser pour toutes les fonctions si les tables d'attribut ne sont pas utilisées.  Le numéro est l'index du symbole dans le fichier de symboles, commence à 1, le 5ième symbole dans le fichier est donc le symbole numéro 5.  Vous pouvez aussi donner les noms des symboles en utilisant le mot clé <emphasis>NAME</emphasis> dans le fichier de définition des symboles.  0 par défaut, qui produit un simple pixel, une ligne fine ou un polygone plein selon le type de la couche.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry id="template">
          <term>TEMPLATE [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Fichier de mise en forme ou URL à utiliser pour présenter le résultat de requête à l'utilisateur.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TEXT [string]</term>
          <listitem>
            <para>Texte fixe pour étiqueter les éléments de cette classe. Ceci remplace les valeurs obtenues par <emphasis>LABELITEM</emphasis>. La chaîne de caractères peut être donnée comme une expression délimitée en utilisant des parenthèses. Ceci vous permet d'assembler plusieurs attributs en une seule étiquette. Par exemple: ([FIRSTNAME],[LASTNAME]).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <para>Vous pouvez aussi "mélanger" 2 symboles pour obtenir des effets particuliers.  Vous définissez le second symbole, qui est effectivement plaqué par dessus le symbole normalement défini précédemment.</para>
      <para>Les paramètres suivants vous permettent de définir le symbole et ils sont équivalents à leurs contreparties non recouvrable:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>OVERLAYBACKGROUNDCOLOR</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>OVERLAYCOLOR</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>OVERLAYOUTLINECOLOR</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>OVERLAYSIZE</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>OVERLAYMINSIZE</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>OVERLAYMAXSIZE</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>OVERLAYSYMBOL</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="feature">
      <title>Objet de fonction (Feature)</title>
      <para>Définit les fonctions en ligne. Vous pouvez utiliser les fonctions en ligne quand il n'est pas possible (ou trop de difficultés) pour créer un fichier shape. Les fonctions en ligne peuvent aussi être construites via des URL ou des formulaires. Commence par le mot clé <emphasis>FEATURE</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>POINTS</term>
          <listitem>
            <para>Un ensemble de couples xy terminé avec END, par exemple:</para>
            <programlisting>POINTS 1 1 50 50 1 50 1 1 END</programlisting>
            <para>Notez qu'avec les couches POLYGON/POLYLINE les POINTS doivent commencer et se terminer au même point (pour fermer la fonction).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TEXT [string]</term>
          <listitem>
            <para>Chaîne de caractères à utiliser pour étiqueter cette fonction.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="legend">
      <title>Objet de légende (Legend)</title>
      <para>Définit comment une légende doit être construite. Les composants de la légende sont construits automatiquement à partir des objets de classe pour chaque couche.  Commence avec le mot clé <emphasis>LEGEND</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>. La taille de l'image de légende <emphasis>N'EST PAS</emphasis> connue à priori pour la création aussi soyez prudent avec les éléments largeur et hauteur de l'indicateur &lt;IMG> du fichier de mise en forme.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>IMAGECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur dans laquelle la légende est initialisée (l'arrière plan).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>INTERLACE [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>L'image devra-t-elle être entrelacée?  Oui par défaut [on].  Ce mot clé est maintenant délaissé au profit de l'option FORMATOPTION "INTERLACE=ON" dans la déclaration <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABEL</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début de l'objet <link linkend="label">LABEL</link>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>OUTLINECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur de base des lignes externes des symboles.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POSITION [ul|uc|ur|ll|lc|lr]</term>
          <listitem>
            <para>Où doit être placée la légende sur la carte. lr par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>KEYSIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Taille de la case de symboles en pixels. 20 par 10 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>KEYSPACING [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Espacement entre les symboles ([y]) et les étiquettes ([x]) en pixels. 5 par 5 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POSTLABELCACHE [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Indique à MapServer de restituer cette légende après que toutes les étiquettes du cache aient été dessinées. Très utile pour ajouter une touche finale ou quelqu'autres  éléments similaires. Faux (false) par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STATUS [on|off|embed]</term>
          <listitem>
            <para>L'image légende doit-elle être créée?</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSPARENT [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>La couleur d'arrière plan pour la légende est-elle transparente?  Cet indicateur est maintenant délaissé au profit de la déclaration de transparence dans <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>. Non par défaut (off).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="querymap">
      <title>QueryMap Object</title>
      <para>Définit un mécanisme pour appliquer les résultats d'une requête sur la carte. Commence avec le mot clé <emphasis>QUERYMAP</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry id="color">
          <term>COLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur avec laquelle la "surbrillance" est effectuée. Jaune par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Taille de la carte en pixels. Par défaut taille définie dans l'objet Map.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STATUS [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>La requête doit-elle être dessinée?</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STYLE [normal|hilite|selected]</term>
          <listitem>
            <para>Paramètre comment les fonctions sélectionnées sont gérées. Les couches non interrogées sont dessinées normalement.</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Normal: dessine toutes les fonctions selon les paramétrages de cette couche.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Hilite: dessine les fonctions sélectionnées en utilisant <link linkend="color">COLOR</link>. Les fonctions non sélectionnées sont dessinées normalement.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Selected: dessine seulement les fonctions sélectionnées normalement.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="join">
      <title>Objet de jointure (Join)</title>
      <para>Définit comment une jointure particulière est gérée. Commence avec le mot clé <emphasis>JOIN</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>. Les jointures sont définies dans un objet de requête (query).</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>FROM [item]</term>
          <listitem>
            <para>Elément de jointure dans le fichier shape.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>NAME [string]</term>
          <listitem>
            <para>Nom unique pour cette jointure. Obligatoire.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TABLE [file]</term>
          <listitem>
            <para>Nom du fichier XBase (DBF, doit être un chemin complet) pour la jointure cible (TO).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TEMPLATE [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser avec une jointure un-vers-plusieurs. La mise en forme est effectuée une fois pour chacun des enregistrement et peut seulement contenir des substitutions pour les éléments de la table des jointures.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TO [item]</term>
          <listitem>
            <para>Elément jointure dans la table des jointures.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TYPE [multiple|single]</term>
          <listitem>
            <para>Le type de jointure. Simple (single) par défaut (un-vers-un).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="referencemap">
      <title>Objet de carte de référence</title>
      <para>Définit comment les cartes référence doivent être créées. Commence avec le mot clé <emphasis>REFERENCE</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>. Trois types de cartes de référence sont reconnus. La plus commune est celle qui montre en une seule image interactive la carte. Il est aussi possible d'interroger les cartes référence comme un élément d'une requête. Les requêtes point génèreront une image avec un marquage (voir plus loin) placé au point interrogé. La region basée sur les requêtes décrira l'étendue de la zone d'intérêt. Finalement, la fonction basée sur les requêtes affichera les fonctions sélectionnées utilisées.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>COLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur dans laquelle le cadre de référence est dessiné. Chaque composant à -1 pour un rendu vide. Rouge par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>EXTENT [minx][miny][maxx][maxy]</term>
          <listitem>
            <para>L'étendue spatiale de base de l'image référence.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGE [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Nom complet du fichier contenant l'image de référence. Doit être au format GIF.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>OUTLINECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour encadrer la référence. Tous les composants à -1 pour ne pas encadrer.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Taille, en pixels, de l'image référence.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STATUS [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>La carte référence doit-elle être créée? Non par défaut (off).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="scalebar">
      <title>Objet barre d'échelle (Scalebar)</title>
      <para>Définit comment une barre d'échelle devra être construite. Commence avec le mot clé <emphasis>SCALEBAR</emphasis> et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>. Les barres d'échelle n'utilisent pas les polices TrueType. La taille de l'image de la barre d'échelle <emphasis>N'EST PAS</emphasis> connue à priori, aussi soyez prudent lors de l'utilisation de la hauteur et de la largeur dans l'indicateur  &lt;IMG> du fichier de mise en forme.  Les versions ultérieures rendront possible la définition de la taille de l'image.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>BACKGROUNDCOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour l'arrière plan de la barre d'échelle, et non pas de l'arrière plan de l'image.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>COLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour dessiner toutes les fonctions si les tables d'attribut ne sont pas utilisées.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur avec laquelle la barre d'échelle est à initialiser (arrière plan).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>INTERLACE [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Les images doivent-elles être entrelacées?  Oui par défaut [on]. Ce mot clé est maintenant délaissé au profit de l'option FORMATOPTION "INTERLACE=ON" dans la déclaration <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>INTERVALS [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Nombre d'intervals de séparation dans la barre d'échelle.  4 par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LABEL</term>
          <listitem>
            <para>Signale le début d'un objet <link linkend="label">LABEL</link>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>OUTLINECOLOR [r] [g] [b]</term>
          <listitem>
            <para>Couleur à utiliser pour tracer les intervals.  Tous composants à -1 pour ne rien tracer, ce qui est la valeur par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POSITION [ul|uc|ur|ll|lc|lr]</term>
          <listitem>
            <para>Où placer la barre d'échelle dans l'image. lr par défaut.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POSTLABELCACHE [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Pour utiliser avec les barres d'échelle incrustées.  Indique à MapServer d'étendre la barre d'échelle après que toutes les étiquettes en cache aient été dessinées. Non par défaut (false).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SIZE [x][y]</term>
          <listitem>
            <para>Taille en pixels de la barre d'échelle. L'étiquetage n'est pas pris en compte.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STATUS [on|off|embed]</term>
          <listitem>
            <para>La barre d'échelle doit-elle être créée, et doit-elle être incrustée dans l'image? Non par défaut (off). <emphasis>(Notez que la barre d'échelle incrustée nécessite de définir un ensemble de marqueurs. En fait la barre d'échelle devient un marqueur personnalisé qui est géré exactement comme n'importe quelle annotation.)</emphasis>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STYLE [integer]</term>
          <listitem>
            <para>Choisit le style de la barre d'échelle. Les styles valides sont 0 et 1.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSPARENT [on|off]</term>
          <listitem>
            <para>La couleur d'arrière plan de la barre d'échelle doit-elle être transparente? Cet indicateur est maintenant délaissé au profit de la déclaration de transparence dans <link linkend="outputformat">OUTPUTFORMAT</link>. Non par défaut (off).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>UNITS [feet|inches|kilometers|meters|miles]</term>
          <listitem>
            <para>Unité de la barre d'échelle, miles par défaut. Utilisé en combinaison avec les unités de la carte pour développer le graphique actuel. Notez que les degrés décimaux ne sont pas valides comme unités de la barre d'échelle.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="web">
      <title>Objet Web</title>
      <para>Définit comment l'interface oueb opèrera.  Commence avec le mot clé <emphasis>WEB</emphasis>et se termine avec le mot clé <emphasis>END</emphasis>.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>EMPTY [url]</term>
          <listitem>
            <para>URL où renvoyer les utilisateurs si une requête n'aboutit pas. Si rien n'est défini la valeur de ERROR est utilisée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>ERROR [url]</term>
          <listitem>
            <para>URL où renvoyer les utilisateurs si une erreur survient. De très vieux et très vilains messages d'erreur apparaitront si rien n'est défini ici.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FOOTER [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser APRES que tout ait été envoyé.  Pour les résultats multiples de requête seulement.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>HEADER [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser AVANT que quoique ce soit d'autre ait été envoyé. Pour les résultats multiples de requête seulement.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGEPATH [path]</term>
          <listitem>
            <para>Chemin vers le répertoire temporaire pour l'écriture temporaire de fichiers et d'images. Doit être accessible en écriture par l'utilisateur pour le compte duquel fonctionne le serveur HTTP. Doit se terminer par un / ou \ selon votre système d'exploitation.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGEURL [path]</term>
          <listitem>
            <para>URL base pour IMAGEPATH.  Ceci est l'URL qui sera employée par le navigateur oueb vers IMAGEPATH pour obtenir les images.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>LOG [filename]</term>
          <listitem>
            <para>Fichier de trace de l'activité de MapServer. Doit être accessible en écriture par l'utilisateur pour le compte duquel fonctionne le serveur HTTP.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MAXSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle maximale pour laquelle cette interface est valide. Quand un utilisateur demande une carte à une échelle plus grande MapServer retourne automatiquement la carte à cette échelle.  Ceci empêche l'utilisateur d'effectuer un zoom trop grand.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MAXTEMPLATE [file|url]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser pour l'échelle maximale définie, utile pour enchaîner des applications.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>METADATA</term>
          <listitem>
            <para>Ce mot clé permet de stocker des données sous la forme de couples de valeurs.  Ceci est utilisé avec OGC WMS pour définir des choses telles qu'un titre de couche.  Il peut aussi permettre une plus grande souplesse pour la création de mises en forme, puisque tout ce que vous mettrez ici sera accessible via des indicateurs de mise en forme.</para>
            <para>Exemple:
            <screen>
METADATA
  title "My layer title"
  author "Me!"
END
            </screen>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MINSCALE [double]</term>
          <listitem>
            <para>Echelle minimale pour laquelle cette interface est valide. Quand un utilisateur demande une carte à une échelle plus petite MapServer retourne automatiquement la carte à cette échelle.  Ceci empêche effectivement l'utilisateur de dépasser ce seuil de zoom.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MINTEMPLATE</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme à utiliser dans le cas ou l'échelle minimale est dépassée, utile pour enchaîner des applications.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TEMPLATE [filename|url]</term>
          <listitem>
            <para>Mise en forme ou URL à utiliser pour la présentation des résultats à l'utilisateur dans un mode interactif.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="projection">
      <title>Objet Projection</title>
      <para>Pour déterminer les projections vous devez définir deux objets de projection: l'un pour l'image à produire (dans l'objet <link linkend="map">MAP</link>) et l'autre pour chaque couche  (dans les objets <link linkend="layer">LAYER</link>) à projeter. Les objets de projection consistent en une simple série de mot clé PROJ.4. Voici un exemple définissant la projection UTM zone 15, NAD83:</para>
      <programlisting>
PROJECTION
  "proj=utm"
  "ellps=GRS80"
  "zone=15"
  "north"
  "no_defs"
END
      </programlisting>
      <para>Les coordonnées géographiques sont définies ainsi:</para>
      <programlisting>
PROJECTION
  "proj=latlong"
END
      </programlisting>
      <para>Voir le guide utilisateur de <ulink url="http://www.remotesensing.org/proj/">PROJ.4</ulink> pour une description complète des projections supportées et des systèmes de coordonnées. </para>
    </sect2>
    <!-- =================== OUTPUTFORMAT ===================================== -->
    <sect2 id="outputformat">
      <title>Objet OutputFormat</title>
      <para>Cette partie expose comment les formats de sortie sont définis et sélectionnés.</para>
      <para>Une carte peut avoir zéro, une ou plusieurs déclarations d'objet OUTPUTFORMAT, définissant les formats de sortie supportés incluant des formats comme PNG, GIF, JPEG, GeoTIFF et Flash (SWF).</para>
      <para>Si les déclarations OUTPUTFORMAT ne sont pas trouvées dans le mapfile, la déclaration implicite sera appliquée.  Seuls les formats qui ont été inclus à la compilation sont disponibles.  Le GeoTIFF dépend de la construction du support GDAL, et le Flash (SWF) dépend de la compilation avec la bibliothèque MING.</para>
      <para>
        <screen>
OUTPUTFORMAT
  NAME gif
  DRIVER "GD/GIF"
  MIMETYPE "image/gif"
  IMAGEMODE PC256
  EXTENSION "gif"
END
OUTPUTFORMAT
  NAME png
  DRIVER "GD/PNG"
  MIMETYPE "image/png"
  IMAGEMODE PC256
  EXTENSION "png"
END
OUTPUTFORMAT
  NAME jpeg
  DRIVER "GD/JPEG"
  MIMETYPE "image/jpeg"
  IMAGEMODE RGB
  EXTENSION "jpg"
END
OUTPUTFORMAT
  NAME wbmp
  DRIVER "GD/WBMP"
  MIMETYPE "image/wbmp"
  IMAGEMODE PC256
  EXTENSION "wbmp"
END
OUTPUTFORMAT
  NAME swf
  DRIVER "SWF"
  MIMETYPE "application/x-shockwave-flash"
  EXTENSION "swf"
END
OUTPUTFORMAT
  NAME GTiff
  DRIVER "GDAL/GTiff"
  MIMETYPE "image/tiff"
  IMAGEMODE RGB
  EXTENSION "tif"
END

    </screen>
      </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>NAME [name]</term>
          <listitem>
            <para>Le nom à utiliser dans le mot clé IMAGETYPE du mapfile pour sélectionner ce format de sortie.(optionnel)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>DRIVER [name]</term>
          <listitem>
            <para>Le nom du pilote à utiliser pour générer ce format de sortie.  Certains noms de pilote intègrent la définition du format si le pilote dispose de plusieurs formats.  Pour GD les noms possibles du pilote sont "GD/Gif", "GD/PNG", "GD/WBMP" et "GD/JPEG".  Pour le pilote flash il se nomme simplement "SWF".  Pour les sorties à travers GDAL le nom court GDAL pour le format est ajouté, comme "GDAL/GTiff".  Notez que la sortie PNG, JPEG ou GIF peut être générée avec GDAL ou GD (GD est généralement plus efficace).(obligatoire)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGEMODE [PC256/RGB/RGBA/INT16/FLOAT32]</term>
          <listitem>
            <para>Sélectionne le mode d'image dans lequel la sortie est générée.  Important pour les formats non raster comme Flash.   Tous les formats ne supportent pas toutes les combinaisons.  Par exemple GD/GIF ne supporte que PC256. (optionnel)</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>PC256: Produit un résultat en pseudo couleur avec une palette de 256 couleurs (mode traditionnel de MapServer)</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>RGB: Restitue un mode 24 bits RGB.  Supporte toutes les couleurs mais ne supporte pas la transparence.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>RGBA: Restitue un mode 32 bits RGB/Alpha.  Supporte toutes les couleurs, et la transparence basée alpha.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>INT16: Restitue une bande de données avec une profondeur de 16 bits.  Ne fonctionne que pour les couches RASTER (à travers GDAL) et les couches WMS.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>FLOAT32: Restitue une bande de données avec une profondeur de 32 bits.  Ne fonctionne que pour les couches RASTER (à travers GDAL) et les couches WMS.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MIMETYPE [type]</term>
          <listitem>
            <para>Fournit le type mime à utiliser quand les résultats sont envoyés sur le oueb. (optionnel)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>EXTENSION [type]</term>
          <listitem>
            <para>Fournit l'extension à utiliser pour la création des fichiers de ce type. (optionnel)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSPARENT [ON/OFF]</term>
          <listitem>
            <para>Indique quand la transparence pourra être disponible pour ce format.  Notez que cette transparence ne fonctionne pas avec le format de sortie IMAGEMODE RGB.  Tous les formats ne supportent pas la transparence.(optionnel)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FORMATOPTION [option]</term>
          <listitem>
            <para>Fournit une option spécifique du format au pilote.  Zéro ou plusieurs éléments FORMATOPTION peuvent être présents dans la déclaration OUTPUTFORMAT. (optionnel)</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>GD/JPEG: L'option "QUALITY=n" peut être utilisée pour déterminer la qualité du JPEG produit (valeur de 0 à 100). </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>GD/PNG: L'option "INTERLACE=[ON/OFF]" peut être utilisée pour activer (on) ou désactiver (off) l'entrelacement. </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>GD/GIF: L'option "INTERLACE=[ON/OFF]" peut être utilisée  pour activer (on) ou désactiver (off) l'entrelacement.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>GDAL/GTiff: Supporte les carroyages, les options spécifique de format sont TILED=YES, BLOCKXSIZE=n, BLOCKYSIZE=n, INTERLEAVE=[PIXEL/BAND] et COMPRESS=[NONE,PACKBITS,JPEG,LZW,DEFLATE].</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>GDAL/*: Tous les FORMATOPTION sont passés à la fonction de création de GDAL.  Les options disponibles dans GDAL sont décrites dans la documentation détaillée de chacun des formats GDAL. </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>
  <!-- ===================================================================== -->
  <sect1 id="symbology">
    <title>Référence de la symbologie</title>
    <para>Cette partie explique comment travailler avec les symboles et comment les définir dans MapServer.</para>
    <sect2>
      <title>Notes</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Les définitions de symbole peuvent être incluses dans le MapFile principal ou, plus communément, dans un fichier séparé.  Les définitions de symbole dans un fichier séparé sont désignées en utilisant le mot clé <link linkend="symbolset">SYMBOLSET</link>, comme une partie de l'objet <link linkend="map">Map</link>. Ce paramétrage recommandé est idéal pour une réutilisation des symboles dans plusieurs applications MapServer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Il y a 3 types principaux de symboles dans MapServer: Markers, Shadesets, et Lines.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Le symbole 0 est toujours un "dégénéré" d'une classe particulière de symbole.  Pour les points, le symbole 0  est un seul pixel, pour les ombrages (comme le remplissage des polygones) le symbole 0 est un remplissage de type plein, et pour les lignes, le symbole 0 est un seul pixel pour une ligne fine.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les définitions de symboles ne contiennent <emphasis>aucune</emphasis> information de couleur, les couleurs sont positionnées dans les objets <link linkend="class">CLASS</link>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Un fichier peut contenir un maximum de 64 symboles.  Ceci peut être changé en modifiant la valeur de MS_MAXSYMBOLS dans mapsymbol.h au début du fichier.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Syntaxe</title>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>ANTIALIAS [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Les polices TrueType devraient pouvoir être "antialiasées".</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>CHARACTER [char]</term>
          <listitem>
            <para>Caractère utilisé pour référencer une police de caractères TrueType particulière.  Vous devrez imaginer une translation entre le clavier et le caractère correspondant.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FILLED [true|false]</term>
          <listitem>
            <para>Indique que le symbole est à remplir avec la couleur définie (voir l'objet <link linkend="class">CLASS</link>).  Pour les symboles de marquage, si <link linkend="outlinecolor">OUTLINECOLOR</link> a été indiqué le symbole est tracé dans cette couleur.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>FONT [string]</term>
          <listitem>
            <para>Nom de la police TrueType à utiliser comme indiqué dans <link linkend="fontset">FONTSET</link>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>GAP [int]</term>
          <listitem>
            <para>Donné en pixels.  Détermine une distance entre les symboles pour les lignes TrueType.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>IMAGE [string]</term>
          <listitem>
            <para>Image (GIF ou PNG) à utiliser comme marqueur ou pinceau pour les symboles de type PIXMAP.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>NAME [string]</term>
          <listitem>
            <para>Alias pour cette police à utiliser dans les objets CLASS.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POINTS [x y] [x y] ... END</term>
          <listitem>
            <para>Signifie le début de la définition de points qui constituent un symbole vectoriel ou qui déterminent les x et y du rayon d'un symbole ellipse.  La fin de cette section est indiquée avec le mot clé END. Les coordonnées sont données en pixels et définissent la taille par défaut du symbole avant toute application d'échelle.  Vous pouvez créer des éléments non contiguës en insérant des coordonnées négatives à la place appropriée. Pour les symboles ellipse vous indiquez un simple point qui détermine les x et y du rayon d'une ellipse.  Les cercles sont créés quand le x et le y sont égaux.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>STYLE [num on] [num off] [num on] ... END</term>
          <listitem>
            <para>Définit un style de tache ou un motif.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TRANSPARENT [color index]</term>
          <listitem>
            <para>Indique une couleur de transparence pour l'image GIF source pour les symboles pixmap, ou détermine quand tous les symboles ombrés peuvent avoir une couleur d'arrière plan transparente. Pour les symboles ombrés il peut être souhaitable d'avoir une fonction d'arrière plan "vue à travers" un motif de remplissage transparent, en créant une carte plus complexe.  Par défaut, l'arrière plan du symbole est le même que l'image parente (couleur 0).  Ceci est configurable par l'utilisateur.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>TYPE [vector|ellipse|pixmap|truetype|simple]</term>
          <listitem>
            <para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>vector: un simple tracé pour définir le contour du symbole.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>ellipse: valeurs de rayon dans les directions x et y définissant une ellipse.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>pixmap: une image GIF de l'utilisateur qui sera utilisée comme symbole.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>truetype: police TrueType à utiliser comme indiqué dans <link linkend="fontset">FONTSET</link>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="examples">
      <title>Exemples</title>
      <para>Voici quelques exemples illustrant les différentes manières de créer les symboles dans MapServer:</para>
      <example>
        <title>Ligne pointillée</title>
        <programlisting>
SYMBOL
  NAME 'dashed1'
  TYPE ELLIPSE
  POINTS 1 1 END
  FILLED true
  STYLE 10 5 5 10 END
END
</programlisting>
        <para>Ceci crée une ligne pointillée de 10 pixels, puis 5 pixels vides, 5 pixels, 10 pixels vides ...</para>
      </example>
      <example>
        <title>Symbole marqueur police TrueType</title>
        <programlisting>
SYMBOL
  NAME "natcap"
  TYPE TRUETYPE
  FONT geo
  FILLED true
  ANTIALIAS true
  CHARACTER "&#38;#114;"
END
          </programlisting>
        <para>Ce symbole est une étoile, utilisé pour représenter la capitale nationale, comme l'indique son nom (en anglais national capital, en français on aurrait pu mettre capnat).  Le nom de la  police est déterminé dans le fichier <link linkend="fontset">FONTSET</link>.  Le code numérique "114" varie, vous pouvez utiliser la table des caractères MS Windows.</para>
      </example>
      <example>
        <title>Symbole marqueur triangle vecteur</title>
        <programlisting>
SYMBOL
  NAME "triangle"
  TYPE vector
  POINTS
    0 4
    2 0
    4 4
    0 4
  END
END
        </programlisting>
        <para>Notez que pour avoir 3 côtés vous devez avoir 4 points, bien que les premier et dernier points soient identiques.</para>
      </example>
      <example>
        <title>Symbole marqueur vecteur non contiguës (Croix)</title>
        <programlisting>
SYMBOL
  NAME "cross"
  TYPE vector
  POINTS
    2 0
    2 4
    -99 -99
    0 2
    4 2
  END 
END
        </programlisting>
        <para>Cet exemple dessine une croix, ce sont 2 lignes (vecteurs) qui ne sont pas connectées à la suite (comme le triangle dans l'exemple précédent).  Les valeurs négatives séparent les deux.</para>
      </example>
      <example>
        <title>Symbole vecteur cercle</title>
        <programlisting>
SYMBOL
  NAME "circle"
  TYPE ellipse
  FILLED true
  POINTS
    1 1
  END
END
        </programlisting>
        <para>Un simple cercle plein. L'utilisation de valeurs non égales pour le point donnera une ellipse.</para>
      </example>
      <example>
        <title>Diagonale descendante de remplissage</title>
        <programlisting>
SYMBOL   
  NAME "downwarddiagonalfill"
  TYPE vector
  TRANSPARENT 0
  POINTS
    0 1
    1 0
  END   
END
        </programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
