<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://mapserver.gis.umn.edu/mdp/docbkx412/docbookx.dtd">
<article>
  <articleinfo>
    <title>Guide de l'auteur du MapServer Documentation Project</title>
    <author>
      <firstname>Jamie</firstname>
      <surname>Smedsmo</surname>
      <affiliation>
        <orgname>University of Minnesota, Department of Forest Resources</orgname>
        <orgdiv>TerraSIP Project</orgdiv>
        <address>
          <email>jsmedsmo@gis.umn.edu</email>
        </address>
      </affiliation>
    </author>
    <othercredit>
      <contrib>Traduction</contrib>
      <firstname>Franz-Albert</firstname>
      <surname>Van Den Bussche</surname>
      <affiliation>
        <orgname>Club des Utilisateurs de Linux et des logiciels libres de Toulouse et des environs</orgname>
        <orgdiv>CULTe</orgdiv>
        <address>
          <email>franz@favdb.net</email>
        </address>
      </affiliation>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib>Relecture</contrib>
      <firstname>Nathalie</firstname>
      <surname>Vielmas</surname>
      <affiliation>
        <orgname>Club des Utilisateurs de Linux et des logiciels libres de Toulouse et des environs</orgname>
        <orgdiv>CULTe</orgdiv>
        <address>
          <email>nath@favdb.net</email>
        </address>
      </affiliation>
    </othercredit>
    <abstract>
      <para>
    Ce document décrit comment commencer à écrire des documents pour le MapServer Documentation Project (MDP).
    </para>
      <para>Dernière mise à jour:  14-06-2002</para>
    </abstract>
  </articleinfo>
  <sect1 id="intro">
    <title>Introduction</title>
    <sect2 id="purpose">
      <title>Propos et objectifs de ce document</title>
      <para>
          Ce document est destiné à vous indiquer rapidement comment rédiger une documentation MapServer.
          Il présentera rapidement le format retenu pour les documents MDP et pour les outils qui peuvent être utilisés pour créer et exploiter les documents MDP.  Il donnera aussi un aperçu de la manière d'écrire et de soumettre votre travail.  
    </para>
      <para>
          De même une brève introduction au DocBook et à XML est abordée, ce document n'a pas pour prétention de constituer un guide complet pour la création des documents DocBook XML.  Au lieu de çà il vous dirigera vers les ressources disponibles sur le oueb.
    </para>
    </sect2>
    <sect2 id="mdp">
      <title>The MDP</title>
      <para>
          Le MapServer Documentation Project est un effort collaboratif pour fournir une documentation libre et de grande qualité pour le logiciel MapServer.  Le projet est coordonné par le projet TerraSIP à l'université du Minnesota,  Département des Ressources Forestières, mais les rédactions sont le fait de contributeurs volontaires issus de la communauté des utilisateurs de MapServer.
          Les utilisateurs de MapServer sont invités à partager leurs connaissances.
    </para>
      <para>
          Le MDP suit le modèle du Linux Documentation Project avec comme objectif la création d'un ensemble de documents ciblés et spécifiques ainsi qu'un en semble plus restreint de guides à utiliser en référence.  Le MDP acceptera les documents écrits avec le DocBook DTD, de préférence le DocBook XML version 4.1.2.  Si vous choisissez d'écrire des documents en utilisant une version SGML veillez à respecter la compatibilité avec XML (<link linkend="xmlvsgml">voir XML vs. SGML</link>).
          Les documents importants peuvent être acceptés dans d'autres formats pouvant être convertis par un volontaire du MDP.
    </para>
      <para>
          La documentation sera disponible sur le serveur MapServer sur <ulink url="http://mapserver.gis.umn.edu/doc.html">http://mapserver.gis.umn.edu/doc.html</ulink>
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="whydocbook">
      <title>Pourquoi DocBook XML</title>
      <para>DocBook est beaucoup plus qu'un simple formattage. Les logiciels libres, tels Saxon et Xalan, transforment le DocBook XML en d'autres formats.  Avec ces outils vous pouvez construire automatiquement des indexes, des sommaires et les liens dans et hors le document.  
          Plusieurs éditeurs sont disponibles pour vous aider dans la réalisation de documents DocBook XML. 
          Enfin, DocBook est plus efficace pour définir les éléments d'un document que pour le formatter; les stylesheets peuvent prendre en charge cet aspect. Cette distinction vous aidera pour écrire plus rapidement puisque vous n'aurez pas à vous inquiéter de la manière dont les paragraphes, les tailles de caractères et tout le reste, sont gérés.
    </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="tools">
    <title>Les outils</title>
    <sect2 id="mdp_transform">
      <title>Le convertisseur MDP DocBook XML vers HTML</title>
      <para>
      Un <ulink url="/cgi-bin/mdp_transform.cgi">
      convertisseur MDP</ulink> est disponible pour prévisualiser les documents DocBook XML sans avoir à mettre en place des logiciels supplémentaires.
      Il télécharge le fichier XML local, le transforme avec les DocBook XSL stylesheets et Saxon, puis retourne une version HTML du fichier.  Si vous utilisez cet outil vous n'aurez pas besoin du XSL stylesheets ni des outils XML de traitement, énumérés ci-après.  En tout état de cause, vous aurez quand même besoin du DocBook DTD pour votre éditeur XML.
     </para>
    </sect2>
    <sect2 id="docbookdtd">
      <title>Le DocBook DTD</title>
      <para>
      Le DocBook XML DTD est disponible sur <ulink url="http://www.docbook.org/xml/4.1.2/">
      http://www.docbook.org/xml/4.1.2/</ulink>. 
      Le DTD détermine les indicateurs (tags) et structures d'un document DocBook.
     </para>
    </sect2>
    <sect2 id="xsl">
      <title>XSL Stylesheets</title>
      <para>
         La dernière version du DocBook XSL stylesheets (actuellement 1.29) est disponible sur
         <ulink url="http://nwalsh.com/docbook/xsl/">http://nwalsh.com/docbook/xsl/</ulink>.
         Le stylesheets spécifie l'aspect général de votre document lorsqu'il est transformé dans d'autres formats.  Il existe des stylesheets pour plusieurs formats de sortie y compris le HTML et les sorties formattées (utilisé pour la création de documents imprimables).  Nous utiliserons le html/docbook.xsl pour les documents courts et html/chunk.xsl pour les documents longs. 
    </para>
    </sect2>
    <sect2 id="xmlproc">
      <title>Outils XML de traitement</title>
      <para>
         J'ai utilisé deux outils de traitement basés sur Java pour la conversion du XML en HTML. 
         Saxon est disponible sur <ulink url="http://users.iclway.co.uk/mhkay/saxon/">
         http://users.iclway.co.uk/mhkay/saxon/</ulink>.  Il semble que ce soit un outil très populaire pour l'utilisation avec DocBook XML et XSL stylesheets.  J'ai pu le télécharger dans sa version simplifiée (Instant-Saxon) et le faire fonctionner sur une machine Windows-NT en a peu près 15 minutes.  L'une des fonction appréciable de Saxon est qu'il identifie les erreurs dans un document et restitue l'erreur avec le numéro de ligne à laquelle elle a été détectée.
    </para>
      <para>
         Xalan fait parti du projet Apache XML.  Il est disponibles sur 
         <ulink url="http://xml.apache.org/xalan-j/">
         http://xml.apache.org/xalan-j/</ulink>.  Xalan est aussi très populaire au sein de la communauté DocBook XML.  Il peut être intégré avec d'autres outils Apache XML qui produisent des documents PDF.  
     </para>
    </sect2>
    <sect2 id="editors">
      <title>Outils d'édition XML</title>
      <para>Il existe maintenant beaucoup d'outils pour éditer du XML depuis ceux qui sont WYSIWYG jusqu'au traditionnel outil en ligne de commande .  <ulink url="http://www.ltg.ed.ac.uk/~ht/xed.html">XED</ulink> est un outil disposant d'une interface graphique qui peut lire vos DTD et dispose de menus pour les éléments et attributs. 
          Les utilisateurs Emacs devraient s'interresser à
          <ulink url="http://www.lysator.liu.se/projects/about_psgml.html">psgmls</ulink>.
          <ulink url="http://nedit.org/">Nedit</ulink> est un éditeur de texte basique avec la coloration syntaxique du sgml/xml et fonctionnant sous UNIX.
    J'ai aussi eu des bons échos à propos de <ulink url="http://www.xmlspy.com">XML Spy</ulink>;
    une version d'évaluation limitée à 30 jours est disponible depuis la page d'accueil. NdT : pour ce qui me concerne j'ai écarté XML Spy, qui est effectivement très bien, au profit du Peter's XML Editor, que j'ai trouvé sur <ulink url="http://download.com.com/3001-2352-10192984.html">http://download.com.com/3001-2352-10192984.html</ulink>. Ce logiciel présente l'avantage inégalable d'être un freeware. J'attends d'en trouver un qui soit GPL 8-).
       <itemizedlist>
          <listitem><para>Une liste des <ulink url="http://www.linuxdoc.org/LDP/LDP-Author-Guide/editing.html">
        Outils d'édition SGML</ulink> sur le site du Linux Documentation Project's Author Guide par Jorge Godoy et 
        David Merrill.</para></listitem>
          <listitem><para><ulink url="http://www.ivritype.com/xml/">Un passage en revue</ulink> de quelques éditeurs de ivritype.</para></listitem>
          <listitem><para>Une liste <ulink url="http://www.ltg.ed.ac.uk/~ht/xed.html">plus complète</ulink> des outils de xml.com.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="cvs">
      <title>CVS</title>
      <para>Les documents MDP seront contrôlés par un Concurrent Version System (CVS).  Il y a plusieurs avantages dans l'utilisation d'un CVS: 
    <orderedlist>
          <listitem><para>CVS conservera une copie de sauvegarde hors site de vos documents. Ceci fournit aussi une manière d'échanger un document en cours de développement entre plusieurs auteurs.</para></listitem>
          <listitem><para>CVS peut intégrer les changements de plusieurs auteurs travaillant sur un même document en même temps.</para></listitem>
          <listitem><para>CVS conserve un journal des modifications faites à un document et permet le retour aux anciennes versions.</para></listitem>
        </orderedlist>  
    Si vous ne connaissez pas le CVS, il y a plusieurs bonnes références disponibles sur <ulink url="http://www.cvshome.org/">la page d'accueil CVS</ulink>.</para>
      <para>Pour accéder au CVS du MDP, contactez le coordonateur de la documentation à l'adresse <email>mdp@lists.gis.umn.edu</email>.</para>
      <para>Notez que le CVS mapserver_docs contient plusieurs branches, correspondant aux versions MapServer.  Par exemple, rel-3-5-0 est la version 3.5 de MapServer.  La branche principal contient la documentation correspondante à la version de développement du logiciel.
   Quand les documents sont mis à jour, les mises à jours peuvent être contrôlées dans plusieurs branches du CVS.
   </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="writing">
    <title>Ecrire un document</title>
    <sect2 id="template">
      <title>La mise en forme MDP XML</title>
      <para>
      Le MDP HOWTO Template en <ulink url="mdp-howto-template.html">HTML</ulink> et le DocBook 
      <ulink url="mdp-howto-template.xml">XML</ulink> vous donne un squelette (pour télécharger le XML faites un clique droit sur le lien et sélectionnez "Enregistrer le lien sous...").
    </para>
    </sect2>
    <sect2 id="topic">
      <title>Choisir un sujet</title>
      <para>
      Vous pouvez choisir tout sujet pour lequel une documentation est nécessaire ou choisir un sujet à partir de 
      <ulink url="http://mapserver.gis.umn.edu/mdp/current_projects.html">la liste des projects courrants</ulink>.  L'idée est de ce concentrer sur des HOWTOs, aussi choisissez un sujet clairement identifié qui ne soit pas trop restreint ni trop vaste.  
      Assurez vous aussi que votre sujet ne soit pas déjà documenté.
      Lorsque vous avez choisi votre sujet, envoyez un message au coordinateur de la documentation à l'adresse 
      <email>mdp@lists.gis.umn.edu</email> pour lui faire connaître vos intentions de travail.  
      Maintenir une liste de vous travaux en cours permettra d'éviter les redondances.
    </para>
    </sect2>
    <sect2 id="DocBookTags">
      <title>DocBook Tags</title>
      <para>
    Pour une documentation complète "DocBook: The Definitive Guide," par Norm Walsh et Leonard Muellner est disponible en ligne sur <ulink url="http://www.docbook.org/">http://www.docbook.org/</ulink>.
    </para>
      <para>
    Il y a une section très utile dans le Linux Documentation Project Author Guide qui aborde les éléments les plus habituellement employés comme marqueurs (tags) DocBook et la compatibilité entre SGML et XML. Il peut être utilisé comme une <ulink url="http://www.linuxdoc.org/LDP/LDP-Author-Guide/writing-docbook.html">référence DocBook abrégée</ulink>.  Notez qu'il y a une typographie dans le second paragraphe qui recommande de mettre vos éléments en <emphasis>majuscule</emphasis> pour assurer une compatibilité avec XML.  
    Les indicateurs d'élément et d'attribut devraient être en <emphasis>minuscule</emphasis>.
    </para>
    </sect2>
    <sect2 id="xmlvsgml">
      <title>XML versus SGML</title>
      <para>
    Si vous écrivez avec un DocBook SGML DTD il ne sera pas difficile de conserver la compatibilité du document.  Certains éditeurs, tel que psgmls+emacs, font celà automatiquement.  Il y a plusieurs points à garder présent à l'esprit (comme souligné dans <ulink url="http://www.docbook.org/">
    DocBook: The Definitive Guide</ulink>).
     <itemizedlist>
          <listitem><para>Tous les éléments, attributes, et noms d'entité doivent être en minuscules.</para></listitem>
          <listitem><para>Les valeurs d'attribut doivent être incluses entre apostrophes; vous pouvez utiliser les apostrophes simples ou doubles, mais pas l'apostrophe inversée.</para></listitem>
          <listitem><para>N'utilisez pas d'éléments vides ou les indicateurs minimalistes et n'oubliez pas les indicateurs de fin.
                </para></listitem>
          <listitem><para>Les commentaires sont autorisés au sein des déclarations de marquage.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="submit">
      <title>Soumettre un document</title>
      <para>
     Pour soumettre votre nouveau document ajoutez le simplement dans le CVS.  Le document sera contrôlé pour vérifier certains aspects de manière à ce que l'uniformité entre documents soit assurée, puis une version vérifiée vous sera envoyée pour relecture. Lorsque vous donnerez votre feu vert, le nouveau document sera transformé en HTML et ajouté à la page documentation MapServer.
    </para>
    </sect2>
    <sect2 id="maillists">
      <title>Listes de diffusion</title>
      <para>
     Plusieurs listes de diffusion MapServer sont disponibles.  Les discussions au sujet du format de la documentation et des besoins de documentations se tiennent sur la liste MapServer Docs.  Pour y souscrire, envoyez en message à <email>majordomo@lists.gis.umn.edu</email> contenant les deux lignes:
      <programlisting>
         subscribe mapserver-docs
         END 
      </programlisting>
     Un message de confirmation vous sera envoyé vous invitant à une réponse avant de vous ajouter à la liste.
     </para>
      <para>
     Pour se désinscrire, envoyez un message à <email>majordomo@lists.gis.umn.edu
     </email> contenant les deux lignes:
      <programlisting>
         unsubscribe mapserver-docs
         END 
      </programlisting>
      </para>
      <para>
      Le serveur de liste mapserver-users a été créé comme moyen pour les utilisateurs de MapServer et les développeurs d'échanger des idées d'application, discuter des potentiels du logiciel et de ces améliorations, et poser des questions.
      Une <ulink url="http://mapserver.gis.umn.edu/cgi-bin/wilma/mapserver-users">
      archive consultable</ulink> de la liste mapserver-users est disponible.
     </para>
    </sect2>
    <sect2 id="writingrefs">
      <title>Autres références</title>
      <para>
     Pour des trucs sur la manière d'écrire un document, voyez le <ulink url="http://www.linuxdoc.org/LDP/LDP-Author-Guide/styleguide.html">
    Style Guide</ulink> sur le Linux Documentation Project's Author Guide.
    </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <!-- Translation -->
  <sect1 id="translation">
    <title>Traduction dans d'autres langues</title>
    <para>La traduction de documentations MapServer dans d'autres langues est encouragée.  Les documents traduits seront stockés dans le CVS de la même branche que les versions Anglaises avec une extension pour indiquer la langue.
        Les deux lettres d'extension sont déterminées par le <ulink url="http://www.w3.org/WAI/ER/IG/ert/iso639.htm">standard ISO-639</ulink>.  Par exemple, une traduction en Espagnol du getstarted-howto.xml sera nommée getstarted-howto_es.xml.
  </para>
    <para>Le traducteur sera spécifié dans le documents avec les indicateurs "othercredit" dans le "articleinfo" 
  tel que l'exemple suivant:

  <programlisting>
        <![CDATA[
  <othercredit>
     <contrib>Translation</contrib>
     <firstname>Jamie</firstname>
     <surname>Smedsmo</surname>
     <affiliation>
        <orgname>University of Minnesota</orgname>
         <orgdiv>TerraSIP Project</orgdiv>
        <address>
            <email>jsmedsmo@gis.umn.edu</email>
        </address>
     </affiliation>
  </othercredit>
  ]]>
      </programlisting>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="docinfo">
    <title>A propos de ce document</title>
    <sect2 id="copyright">
      <title>Information de Copyright</title>
      <para>
   Copyright (c) 1996-2000 Regents of the University of Minnesota.
   <ulink url="http://mapserver.gis.umn.edu/license.html">License and Credits</ulink>.
   </para>
    </sect2>
    <sect2 id="disclaimer">
      <title>Disclaimer</title>
      <para>
    Aucune responsabilité sur le contenu de ce document ne peut être acceptée.
    Utilisez les concepts, exemples et autres contenus à vos risques et périls.
    Comme il s'agit ici d'une nouvelle édition de ce document, il peut y persister des erreurs ou omissions pouvant entraîner des dommages sur votre système,
    Bien que ce soit hautement improbable. L'auteur ne peut assurer aucune responsabilité en la matière: à utiliser avec précaution.
   </para>
    </sect2>
    <sect2 id="credits">
      <title>Remerciements</title>
      <para>
    Ce document a été fortement influencé par le LDP Author Guide par Mark Komarinski, Jorge Godoy, et David Merrill.
   </para>
    </sect2>
    <!-- Section2: feedback -->
    <sect2 id="feedback">
      <title>Retour d'expérience</title>
      <para>
    Envoyez vos commentaires et suggestions à l'auteur de ce document.
   </para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
